---
title: "วันนี้คุยกับนิสิตที่กำลังจะต้องตัดสินใจระหว่าง..."
date: 2022-12-23T09:35:00+07:00
---

วันนี้คุยกับนิสิตที่กำลังจะต้องตัดสินใจระหว่างโอกาสอันดีมากโอกาสหนึ่ง กับการดำเนินชีวิตปกติต่อไป

มีจังหวะหนึ่งที่ผมบอกกับนิสิตว่า บางครั้งเรามักจะคิดเสียดายโอกาสบางอย่างมาก ๆ แต่จริง ๆ แล้วบางทีในอนาคต เราอาจจะเสียดายโอกาสบางอย่างที่มาในอนาคตมากกว่า เพราะว่าเราได้เลือกโอกาสบางอย่างที่เราได้มาในอดีต

<!--more-->

การตัดสินใจว่าโอกาสที่เราได้รับแต่ละอันมีความสำคัญหรือเป็น "สิ่งที่มาครั้งเดียวในชีวิต" หรือไม่นั้น บางทีก็เหมือนกับการโยนเหรียญ บางทีกว่าเราจะเห็นภาพชัดเจนก็ต้องรอทุกอย่างผ่านไปนาน ๆ เสียก่อน

แต่เรามักจะมองความสำคัญของโอกาสพลาดไปได้เสมอ ๆ มองว่าโอกาสที่ไม่ได้สำคัญมากนั้นสำคัญ และปล่อยผ่านโอกาสสำคัญไปโดยแทบไม่ได้เหลียวแล

จนกระทั่งได้มองกลับมานั่นล่ะ

แต่มันก็เป็นสิ่งที่แต่ละคนจะได้เรียนรู้กันไป บางครั้งคำแนะนำจากคนที่เห็นอะไรมามากกว่าก็อาจจะช่วยได้ แต่บางครั้งก็เป็นแค่ความเข้าใจผิด

---

แต่สิ่งที่ผมได้เล่าให้นิสิตฟังไปก็คือช่วงเวลาที่เราสามารถใช้ชีวิตแบบไม่ต้องรีบร้อนมาก มีเวลาให้เลือกและศึกษาอะไรบางอย่างในระดับที่ลงลึก โดยไม่มีเงื่อนไขด้านเวลาหรือเงื่อนไขที่ต้องทำอะไรให้สำเร็จออกมาด้วยนั้น เป็นช่วงเวลาที่สำคัญ และน่าจะมีประโยชน์ในระยะยาว

การให้โอกาสตนเองได้มีช่วงเวลาแบบนั้นก็เป็นโอกาสเหมือนกัน  การคว้าโอกาสบางอย่างทำให้เราเสียโอกาสในการมีเวลาที่จะเพลิดเพลินกับการศึกษา หมกมุ่นกับสิ่งที่เราไม่รู้ สร้างความเข้าใจ ฝึกความอดทนที่จะไม่ทำอะไรเป็นชิ้นเป็นอัน  อยู่กับความไม่รู้ มีความรื่นรมย์กับสภาวะของการเป็นผู้เรียน

ในโลกที่เปลี่ยนแปลงรวดเร็ว ความรู้พื้นฐานที่ลึกซึ้งน่าจะมีประโยชน์ต่อชีวิตการทำงานในระยะยาว  การยอมปล่อยทิ้งบางอย่าง บางทีก็เป็นทักษะที่นอกจากจะมีประโยชน์กับจิตใจ ก็อาจจะเป็นสิ่งที่มีประโยชน์ที่จับต้องได้ในระยะยาวก็ได้

